\hrulefill
\section{Þrepun ('induction')}
\begin{quote}
KHR 5.1
\end{quote}
\dotfill
\subsection{('Mathematical induction')}
Við höfum regluna: yrðingin P(n) gildir fyrir öll {$n \in \mathbb{Z}$}. 
\\Þrepasönnun fellst í eftirfarandi
\begin{enumerate}[ ]
	\item Grunnskref ('basis step')
	\\ Sýnum að P(1) sé sönn, þ.e. að reglan gildir fyrir {$n = 1$}
	\item Þrepunarskref ('inductive step')
	\\Hér viljum við sýna að P(k) = P(k+1) fyrir öll {$ k \geq 1$}, þ.e. að ef reglan gildir fyrir {$n = k$}, þá gildir hér líka að {$n = k+1$}
\end{enumerate}
\subsubsection*{Dæmi 1}
Reglan: 
{$$ \sum_{i=1}^{n} i= \frac{n(n+1)}{2} $$}
Sýnum að reglan gildir með þrepun.
\[P(n): 1+2+3+...+n = \frac{n(n+1)}{2}\]

Þrepasönnun:
\begin{enumerate}[ ]
	\item \textbf{Grunnskref:}
	\[P(1): 1 = \frac{1(1+1)}{2} \Leftrightarrow 1 = \frac{1*2}{2} \Leftrightarrow 1 = 1
	\]
	það passar, grunnskrefið afgreitt.
	\item \textbf{Þrepunarskref:}
	\\ Þrepunarforsendan ('inductive hypothesis') er að P(k) gildi, gerum ráð fyrir að P(k) gildir
	\item 
	\[P(k): 1+2+3+...+k = \frac{k(k+1)}{2}
	\]
	\\Þarf nú að leiða af henni að P(k+1) gildi 
	\\þ.e. {$ \underbrace{P(k+1): 1+2+3+...+k+(k+1)}_\text{vinstri hlið} = \underbrace{\frac{(k+1) ((k+1)+1)}{2}}_\text{hægri hlið}$}
	\item[Rök:] {$ \text{Vinstri hlið} = \underbrace{1+2+3+...+k}_\text{P(k)}+(k+1)$}
	\\ {$ = \frac{k(k+1)}{2} + k+1$} samkvæmt þrepunarforsendu (mikilvægt að taka það fram).
	\\ {$ =\frac{k(k+1)}{2} + \frac{2(k+1)}{2}$}
	\\{$ =
	\begin{rcases}
		\frac{k(k+1) + 2(k+1)}{2}
	\end{rcases}
	x = k+1, kx+2x = x(k+2) = (k+1)(k+2)$}
	\\{$= \frac{(k+1)(k+2)}{2}
	\\= \frac{(k+1)((k+1)+1)}{2} = \text{Hægri hlið}
	$}
	\item Höfum sýnt að vinstri hlið = hægri hlið, þrepasönnun lokið.
\end{enumerate}
\subsubsection*{Dæmi 2}
Sannið að hægt sé að mynda öll póst burðargjjöld 12kr og hærri með eingöngu 4kr. og 5kr. frímerkjum.
\\P(n): Hægt er að mynda burðargjald n krónur með 4kr. og 5kr. frímerkjum.
\begin{enumerate}[ ]
	\item Regla: P(n) er sönn fyrir {$n \geq 		12$}
	\item Grunnskref: P(12): hægt er að mynda burðargjald 12kr. með 4kr og 5kr frímerkjum. 
	\\Rétt vegna þess að við getum notað 3x4kr frímerki.
	\item Þrepunarskref:
	\\Þrepunarforsendan: P(k) gildir
	\\þ.e. hægt erð a mynda burðargjald \textit{k} krónur með 4kr og 5kr frímerkjum. Þarf að leiða af því að sama gildir fyrir \textit{P(k+1)}. þ.e. hægt er að mynda burðargjald \textit{k+1} krónur með 4kr og 5kr frímerkjum.
	\item[Rök] Samkvæmt þrepunarforsendu getum við myndað k krónu burðargjald.
	\\ \textbf{Tilvik 1:}  höfum 4kr frímerki í k krónu burðargjaldi, tökum eitt 4kr frímerki og skiptum í 5kr frímerki og fáum þannig k+1 burðargjald.
	\item \textbf{Tilvik 2:} Höfum bara 5kr frímerki í k krónu burðargjaldi, tökum í burtu 3x5kr frímerki og skiputum þeim í 4x4kr frímerki í staðinn, fáum þannig k+1 krónu burðargjald.
	\item höfum þá sannað að P(n) fyrir {$ n \geq 12$} gildir
\end{enumerate}
